---
title: "Coman อนาคตน่าสนใจหรือไม่?"
slug: "/88"
date: "2017-12-25T18:22:20.000Z"
description: "ในตลาดหุ้นไทยของเราก็มีหุ้น Software ทั้งหมด 3 บริษัทด้วยกันแล้ว หลายคนน่าจะรู้จัก Netbay"
image: "./images/Screen_Shot_2560-12-26_at_01.02.59_2_ktqjna.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["ผู้บริหาร","หุ้นรายตัว","การลงทุน","เทคโนโลยี","Coman"]
---

ในตลาดหุ้นไทยของเราก็มีหุ้น Software ทั้งหมด 3 บริษัทด้วยกันแล้ว หลายคนน่าจะรู้จัก Netbay ที่ปีนี้ให้ผลตอบแทนเว่อวังอลังการมาก และ Human ที่เพิ่งเข้าเทรดก็พูดถึงกันไม่ใช่น้อย

แต่ยังมีอีกบริษัทหนึ่งที่น่าสนใจไม่แพ้กัน นั่นก็คือ Coman

Coman ทำธุรกิจพัฒนาและขาย software สำเร็จรูป หลักๆแล้วจะเป็นโปรแกรมที่ใช้สำหรับโรงแรมและเซอร์วิสอพาร์ทเม็นท์ นอกจากนี้ยังมีบริการ maintainance ตามสัญญารายปี และงานบริการทั่วไปอื่นๆที่เกี่ยวข้องกับ software

บริษัทย่อย MSL เป็น consult solution ในการบริหารข้อมูลสำหรับองค์กร และบริการ maintainance โดยมุ่งเน้นที่องค์กรขนาดใหญ่ที่มีหลายสาขา เช่น ธนาคาร

ใน 2Q2017 บริษัท Coman ได้ลงทุนใน บริษัท ซินเนเจอร์ เทคโนโลยี จำกัด 

Synature เป็นผู้ผลิต software ให้กับร้านอาหาร โดยลูกค้าเป็นรายใหญ่มากหลายเจ้าในประเทศ เช่น Cafe Amazon, Dean&Deluca, Pepper Launch, Tom Tom, Sfree, Bonchon, Greyhound cafe, Jones salad, OOTOYA, และอื่นๆอีกมากมาย นอกจากนี้ยังมี Software สำหรับ SPA อีกด้วย ลองดูได้ในเวปไซต์ http://www.synaturegroup.com/en/success_stories_en.php

งบ Q3 เป็นไตรมาศแรกที่ Consolidate เข้ามา ทำให้กำไรเติบโตขึ้นจาก Q2 เป็นอย่างมาก ประกอบกับ Q2 มีค่าใช้จ่ายในการ M&A สูง อย่างน้อย 4 - 5 ล้านบาท ทำให้งบ Q2 ออกมาไม่ดีเท่าที่ควร

ผู้บริหารแจ้งว่าหลังจากนี้จะทำ M&A ได้สะดวกขึ้น เพราะมีประสบการณ์แล้ว และน่าจะทำ M&A อย่างน้อย 1 - 2 ดีลต่อ 1 ปี เพื่อไม่ให้ค่าใช้จ่ายมากเกินไปจนอาจจะทำให้งบไตรมาศของบริษัทขาดทุนได้

หลังจากนี้อีก 2 -3 ปี ผู้บริหารตั้งเป้าว่าจะ M&A ครบ 3-4 หมวดธุรกิจ ที่จะทำให้ Comanche มี Software ในเครือที่ให้บริการเกี่ยวกับท่องเที่ยวอย่างครบวงจร ตั้งแต่ โรงแรม ร้านอาหาร สปา จองกอฟ จองตั๋วเครื่องบิน

Software ธุรกิจโรงแรมของ Comanche เองบริษัท ปัจจุบันก็เหลือแค่ต้องขายให้มากขึ้นถึงจะได้กำไรที่ดี เพราะรายได้จากการขายจะไม่ทำให้ต้นทุนเพิ่ม ส่วนกลยุทธ์คือการหา Dealer ต่างประเทศให้มากขึ้น

งานส่วนจัดหาและบริหาร dealer บริษัทได้จ้างฝรั่งเข้ามาในบริษัทเพื่อทำหน้าที่จัดการหาดีลเลอโดยเฉพาะ ซึ่งผลการดำเนินงานก็เริ่มที่จะดูดีขึ้น

ส่วน Software บริหารโรงแรมแบบ Low budget ที่บริษัทเขียนขึ้นมา ปัจจุบันกำลังทดสอบเก็บ feedback และหา partner เพื่อขยายต่อไปในอนาคต

มาดูรายได้คร่าวๆ
ปี 2559 รายได้รวม 133 ลบ. กำไรสุทธิ 33 ลบ.
9 เดือน ปี 2559 รายได้รวม 88 ลบ. กำไรสุทธิ 18.2 ลบ.
9 เดือน ปี 2560 รายได้รวม 122 ลบ. กำไรสุทธิ 16.6 ลบ.

ดูกำไรอาจจะแผ่วๆไป เพราะอย่างที่บอกข้างต้นคือปีนี้บริษัทมีค่าใช้จ่าย M&A ซึ่งคิดเป็นเม็ดเงินหลายล้าน และสังเกตุกำไรของบริษัทก็หลักสิบล้านเท่านั้น แต่โดยรวมรายได้ยังถือว่าโตดีเลยทีเดียว

ส่วน Valuation ของ Coman ส่วนตัวผมคิดว่าไม่สามารถดู PE ปัจจุบันได้

เหตุผลหลักก็เพราะบริษัทยังไม่ได้แสดงถึงศักยภาพของตัวเองจริงๆ เจอค่าใช้จ่ายกดเอาไว้ค่อนข้างเยอะ

และที่สำคัญคือค่าใช้จ่ายเยอะจน ROE ของบริษัทเหลืออยู่เพียงแค่ 11% เท่านั้น

คิดว่าบริษัท Software ควรจะมี ROE ต่ำแบบนี้หรือเปล่า? หรือปกติแล้วควรจะสูงกว่านี้?

คำตอบคือควรจะสูงกว่านี้เยอะ เพราะโดยตัวธุรกิจแล้ว เป็นธุรกิจที่ไม่ได้ต้องการเงินทุนเยอะ แต่สามารถทำกำไรได้ดี ทำให้ ROE และ ROA ควรจะสูง อย่างน้อยก็มากกว่า 20% ขึ้นไป

ดังนั้นก็ลองคิดเล่นๆดูได้ว่าถ้าบริษัทมี ROE 20% จะมีกำไรสุทธิเป็นเท่าไหร่

แต่ก่อนที่จะคิดว่าบริษัทจะมี ROE สูงที่ 20% ได้ ก็จะต้องศึกษารายละเอียดของบริษัทให้ดีก่อน ว่าศักยภาพมีเท่าไหน

ส่วนตัวแล้วผมให้คะแนนค่อนข้างดีสำหรับ Coman เพราะผมแทบไม่ค่อยเห็นบริษัทไทยขาย Software ออกไปให้ต่างชาติได้เลย...

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)

